%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                    Gruppo NSA-Verona
%
%             Fondamenti, materiali aggiuntivi
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape 01_nsa_introduzione_materiali.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Authors Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%========================
% Definizione delle directory
%========================
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}

%========================
% Classe del documento
%========================
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo, definizioni e variabili comuni
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}
\input{\lbr variabili_guide}
\input{\lbr definizioni_guide}

%========================
% Cartella slide
%========================
\graphicspath{ {./slide_stp/} }

%========================
% Variabili per questa presentazione
%========================
%opening
\title{Derivate 1\\
\large PLS di Analisi Non Standard Verona}
% \subtitle{}                                ???
\author{Gruppo NSA Verona \\[1em]
Licenza CC BY-SA}
\date{2020}



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Si tratta di slide in più
\end{abstract}

\section{...}
\begin{comment}

\begin{frame}[shrink=7]
\frametitle{dimostrazione completa}
Sarebbe preferibile una dimostrazione in cui l' ipotesi di derivabilità riguardi
la sola \(f\), se invertibile, e da questa discenda l'esistenza di \((f^{-1})'\).

 Sia dunque \(y=f(x)\) una funzione invertibile continua in un intervallo  \([a,b]\) e con derivata non nulla in \((a,b)\).\\  
Sia \(x=f^{-1}(y)\) la relativa funzione inversa. Sappiamo che \(f^{-1}(f(x))=x\) 
e che \(f(f^{-1}(y))=y\).\\
Essendo invertibile dovrà essere biiettiva e monotona avendo pendenza ovunque.
Così il suo codominio sarà o \([f(a),f(b)]\) o \([f(b),f(a)]\). \\
Inoltre, a un qualsiasi incremento \(\Delta x\) infinitesimo della variabile 
indipendente di \(f\) partendo da un punto \(c\) appartenente ad \((a,b)\) 
corrisponderà un incremento \(\Delta f(c,\Delta x)=f(c+\Delta x)-f(c)\) 
infinitesimo non nullo della variabile dipendente, e anche, viceversa, 
attraverso la funzione inversa \(f^{-1}\), a un qualsiasi incremento \(\Delta 
y\) infinitesimo non nullo della variabile dipendente della \(f\) (indipendente 
della \(f^{-1}\)) corrisponderà un incremento \(\Delta f^{-1}(f(c),\Delta 
y)=f^{-1}(f(c)+\Delta y)-f^{-1}(f(c)))= f^{-1}(f(c)+(f(c+\Delta 
x)-f(c))-f^{-1}(f(c))) = f^{-1}(f(c+\Delta x)-f^{-1}(f(c))) = c+\Delta x-c = 
\Delta x \) infinitesimo non nullo della variabile indipendente della \(f\) 
(dipendente della \(f^{-1}\)). 
\end{frame}

\begin{frame}[shrink=7]
Inoltre, componendo una funzione con la sua inversa si ha la funzione identica, 
si ottiene che l’incremento \(\Delta x\) è 
\(\Delta f^{-1}(f(c),\Delta f(c,\Delta x)) \)
e \(\Delta y\) è \(\Delta f(c,\Delta f^{-1}(f(c),\Delta y))\), sicché 
il rapporto incrementale di \(f^{-1}\) in \(f(c)\) sarà
\begin{align*}
&\frac{\Delta f^{-1}(f(c),\Delta y)}{\Delta y} =
\frac{f^{-1}(f(c)+\Delta y)-f^{-1}(f(c))}{\Delta y} =\\
&=\frac{f^{-1}(f(c)+(f(c+\Delta x)-f(c)))-f^{-1}(f(c))}{f(c+\Delta x)-f(c)} =\\
&=\frac{1}{\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{f^{-1}(f(c)+(f(c+\Delta x)-f(c)))-f^{-1}(f(c))}}= 
\frac{1}{\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{f^{-1}( f(c+\Delta x)-f(c))}}=\\
&= \frac{1}{\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{(c+\Delta x)-c}} =
\frac{1}{\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{\Delta x}}\text { e }\\
 &\pst{\frac{\Delta f^{-1}(f(c),\Delta y)}{\Delta y}} =
 \pst{\frac{1}{\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{\Delta x}}}=
 \frac{1}{\pst{\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{\Delta x}}} = \frac{1}{f'(c)}
 \end{align*}
per l'ipotesi che ci sia \(f'(c)\). 
 Sicché \(\pst{\frac{\Delta f^{-1}(f(c),\Delta y)}{\Delta y}}\) c’è ed è sempre
 la  stessa per ogni \(\Delta y\) infinitesimo diverso da \(0\), e finalmente
 \((f^{-1})’(f(c)) = \pst{\frac{\Delta f^{-1}(f(c),\Delta y)}{\Delta y)}} = 
 \frac{1}{f’(c)}\).
\end{frame}



\begin{align*}
f&=g + h\\[1em]
f' &= \pst{\dfrac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} =\\
&= \pst{\dfrac{\tonda{g(x+\Delta x) + h(x+\Delta x)} - \tonda{g(x)+h(x)}}
              {\Delta x}} =\\
&= \pst{\dfrac{g(x+\Delta x) - g(x) + h(x+\Delta x) - h(x)}
              {\Delta x}} =\\
&= \pst{\dfrac{g(x+\Delta x) - g(x)}{\Delta x} + 
        \dfrac{h(x+\Delta x) - h(x)}{\Delta x}} =\\
&= \pst{\dfrac{g(x+\Delta x) - g(x)}{\Delta x}} + 
   \pst{\dfrac{h(x+\Delta x) - h(x)}{\Delta x}} = g' + h'.
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Derivata del prodotto per una costante}
\begin{align*}
f&=k \cdot g\\[1em]
f' &= \pst{\dfrac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} =\\
&= \pst{\dfrac{k \cdot g(x+\Delta x) - k \cdot g(x)}{\Delta x}} =\\
&= \pst{k \cdot \dfrac{g(x+\Delta x) - g(x)}{\Delta x}} =\\
&= \pst{k} \cdot \pst{\dfrac{g(x+\Delta x) - g(x)}{\Delta x}} = k \cdot g'.
\end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Derivata del quoziente (1)}
\
\begin{center}
\differenzialequoziente
\end{center}
% Possiamo vedere \(h\) come il rapporto tra \(A\) e \(b\): 
% \(h=\dfrac{A}{b}\).
Il rettangolino colorato ha per area: \(b \cdot \Delta h\) che equivale alla 
differenza tra l'incremento dell'area del rettangolo e l'area dei due 
rettangolini a destra:
\[b \cdot \Delta h = \Delta A - \Delta b \cdot h - \Delta b \cdot \Delta h\]
\pause
Ma \(h = \dfrac{a}{b}\).
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Derivata del quoziente (2)}
\begin{align*}
b \cdot \Delta h 
&= \Delta A - \Delta b \cdot \frac{A}{b} - \Delta b \cdot \Delta h =
\frac{\Delta A \cdot b - 
         \Delta b \cdot A - 
         \Delta b \cdot \Delta h \cdot b}
        {b}
\end{align*}
\pause
Dividendo entrambi i membri per \(b\):
\[\Delta h = \frac{\Delta A \cdot b - 
         \Delta b \cdot A - 
         \Delta b \cdot \Delta h \cdot b}
        {b^2}\]
A questo punto non è difficile calcolare \(h' = \dfrac{\Delta h}{\Delta x}\).
\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{Derivata della funzione inversa (traccia)}
Se due funzioni \(f\) e \(g\) sono l'una inversa dell'altra, allora 
per ogni coppia \((x, f(x))\) vale: \(y=f(x) \text{ e } x=g(y)\). Con 
questa notazione, \(f(x)\) e \(g(y)\) hanno lo stesso grafico. 
\pause

Se esistono le derivate \(f'\) e \(g'\), non nulle, per ogni coppia di 
infinitesimi \(\Delta x, \Delta y\) (non nulli) si ha:
\[
 f'(x)\times g'(y)=\pst{\frac{\Delta y}{\Delta x}}\times \pst{\frac{\Delta x}{\Delta y}}=
 \pst{\frac{\Delta y}{\Delta x}\times \frac{\Delta x}{\Delta y}}=\pst{1}=1.
\]
\pause
La semplificazione dei termini, in apparenza uguali, è resa possibile dalla 
definizione
non standard della derivata, cioè dall'uso della funzione \(\pst{}\) e per le 
proprietà 
di questa. I numeratori rappresentano incrementi infinitesimi di variabili 
dipendenti, che in generale non coincidono con le omologhe variazioni delle 
variabili
indipendenti. Ciò si verifica per l'esistenza delle derivate, che viene data in 
ipotesi.
\end{frame}

% altra dimostrazione della derivata della f.composta
\begin{frame}{Appendice, da keisler}
Per ottenere \(F'\) deve esserci  \(\pst{\frac{\Delta F}{\Delta x}}\), sempre 
uguale per ogni \(\Delta x \ne 0\).\\
\(\Delta F\) dipende dall'incremento \(\Delta h\), e questo da \(\Delta g\).
\spause[.5]

Sull'asse \(t\) si misurano gli incrementi 
%{\color{green!50!black}
\(\Delta t=\Delta g =\Delta g(x, \Delta x) 
\approx g'(x)\times\Delta x\).
%}. poiché \(g=g(x)\). 

Sull'asse \(y\) si misurano gli incrementi 
%{\color{blue!50!black}
\(\Delta y=\Delta h =\Delta h(t, \Delta t)
\approx h'(t)\times \Delta t\).
%}.%poiché \(h=h(t)=h(g(x))\). 

\spause[.5]
Dato un qualsiasi \(\Delta x\ne 0\) e prendendo le parti standard: 
\(\pst{\frac{\Delta h(t, \Delta t)}{\Delta x}}=\pst{\frac{h'(t)\times\Delta t}{\Delta x}}
=h'(t)\times\pst{\frac{\Delta t}{\Delta x}}=
h'(t)\times g'(x)\).
\spause[.5]

L'incremento \(\Delta h(t)\) ha sull'asse \(y\) un corrispondente incremento 
\(\Delta F(x)\). Si ottiene così la nota regola del prodotto delle derivate.
\[
 F'(x)_x=h'(t)_{g(x)}\times g'(x)_x
\]
dove sono indicate in pedice le variabili rispetto alle quali si deriva.
\end{frame}

\begin{comment}
\section{Eccezioni sulla pendenza}
\begin{frame}\frametitle{Se la parte standard non esiste...}
Si calcoli, come esempio, la pendenza \(f'(0)\) per la funzione 
\(f(x)=\sqrt{x}\).\\
 \(\forall \Delta x\ne 0\) si ha:
\spause[-1]
\[
 f'(0)=\pst{\frac{\sqrt{0+\Delta x}-\sqrt{0}}{\Delta x}}=
 \pst{\frac{\sqrt{\Delta x}}{\Delta x}}=\pst{\frac{1}{\sqrt{\Delta x}}}.
\]
\spause
\(f(x)=\sqrt{x}\) è definita in \(x=0\), ma il calcolo della sua pendenza 
presenta dei problemi:
\begin{enumerate}[nosep]
 \item Se \(\Delta x <0\), \(f\) non esiste e quindi nemmeno \(f'\).
 \item Se \(\Delta x >0\), l'ultimo rapporto a destra è un iperreale di tipo I
 e non esiste la parte standard  di un numero infinito.
\end{enumerate}
Quindi la pendenza \(f'(0)\) non esiste.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Se la parte standard dipende da \(\Delta x\)...}
Si calcoli, come esempio, la pendenza \(f'(0)\) per la funzione 
\(f(x)=\abs{x}\).\\
 \(\forall \Delta x\ne 0\) si ha:
\spause%[-1]
\[
 f'(0)=\pst{\frac{\abs{0+\Delta x}-\abs{0}}{\Delta x}}=
 \pst{\frac{\abs{\Delta x}}{\Delta x}}=
  \begin{cases}
   1  & \text{se  $\Delta x >0,$}\\
   -1 & \text{se  $\Delta x <0$.}
 \end{cases}
\]
\spause
Dato che la parte standard cambia quando cambia l'incremento, f'(0) non esiste.
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Funzione composta originale}
% \diffcomposta
% \end{frame}


\section{Derivata di funzioni trascendenti}

\begin{frame}\frametitle{sin}
\seno
\tangentiseno
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{cos}
\coseno
\tangenticoseno
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{tan}
\begin{columns} [T]
\begin{column}{.48\textwidth}
% \vspace{8.8mm}
\begin{center} 
\tangente
\end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
% \vspace{-7mm}
\begin{center} 
\tangentitangente
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{esponenziale}
\begin{columns} [T]
\begin{column}{.48\textwidth}
% \vspace{8.8mm}
\begin{center} 
\esp
\end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
% \vspace{-7mm}
\begin{center} 
\tangentiesp
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{logaritmo}
\logabsx
\end{frame}

\section{}

\begin{frame}\frametitle{}
\end{frame}

\end{comment} 
 


\end{document}
